% Esta es la primera de tu memoria. Tu objetivo es sentar
% las bases para que luego pueda haber un desarrollo más en
% detalle de los aspectos y decisiones del proyecto para que
% el lector pueda seguirlos.

\section{Presentación}
\label{sec:presentacion}


\subsection{¿Que es PictorSale?}
\label{sec:¿Que es PictorSale?}

% Exponer qué se presenta. Qué es lo que se ha hecho.

Según ARASAAC (Centro Aragonés para la Comunicación Aumentativa y Alternativa): 
\textit{"Los Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación (SAAC) son formas de expresión diferentes del lenguaje hablado. que tienen como objetivo aumentar (aumentativo) y/o compensar (alternativo) las dificultades de comunicación y el lenguaje de muchas personas con dificultades en este área".}\\

\emph{PictorSale} es una aplicación dirigida principalmente a personas con TEA (trastornos del espectro autista) y en general a personas con comunicación no verbal, que pretende facilitar esta comunicación de forma bidireccional, es decir, desde la persona con comunicación no verbal, hacia otra persona desconocedora o no, del sistema de pictogramas y viceversa.\\

Ésto se consigue con dos funcionalidades:
\begin{itemize}
	\item Traduciendo las imágenes que utiliza el usuario (pictogramas) a texto, de forma que se puedan construir frases sencillas entendibles rápidamente, para cualquier persona que pueda leer un texto.
	\item Mostrar los pictogramas pulsados uno a continuación del otro, para que se puedan mostrar frases cortas, construidas con estas imágenes, a la persona con comunicación no verbal.
\end{itemize}

Las opciones personalizadas son:
\begin{enumerate}
	\item Grabar vídeos desde la aplicación y reproducirlos.
	\item Fotografiar nuevos pictogramas y cargarlos en la categoría Mis Pictogramas, para su uso en el Traductor. Estos pictogramas se almacenan en el dispositivo y en la base de datos.
\end{enumerate}
 
El acceso a la aplicación se puede hacer de 3 formas:
\begin{enumerate}
	\item Sin dar de alta un usuario: acceso directo al Traductor, sin opciones personalizadas.
	\item Con perfil de usuario: acceso directo al Traductor, con la posibilidad de dar de alta un usuario administrador relacionado, para utilizar las opciones personalizadas.
	\item Con perfil de administrador: además de acceder al Traductor, tiene acceso a las opciones personalizadas.
\end{enumerate}

Competencias que la aplicación ayuda a trabajar:
\begin{enumerate}
	\item Comunicación: con el uso del traductor. El objetivo inicial de la aplicación es servir de herramienta a personas con TEA y su entorno, pero además, puede ser utilizada por personas con parálisis cerebral, con la capacidad del habla afectada, que puedan realizar el gesto de pulsar.
	\item Fobias: con la opción de grabar y ver vídeos, se puede grabar un vídeo del usuario, disfrutando en un lugar que habitualmente no sea de su agrado, para enseñárselo cuando se repita la fobia hacia ese lugar.
	\item Desarrollo de la capacidad de abstracción de la persona: mostrando la imagen y la palabra, ayuda a la persona en la transición de reconocer un concepto, sólo a través de la imagen, a reconocerlo también a través de la escritura.
\end{enumerate}

Los pictogramas utilizados en la aplicación forman parte del catálogo de ARASAAC, porque es el más utilizado en España, en el ámbito educativo. Se publican bajo Licencia: CC (BY-NC-SA) y son propiedad del Gobierno de Aragón.\\

El IDE elegido para el desarrollo ha sido Android Studio y el lenguaje Java.

\newpage
\subsection{Motivación}
\label{sec:motivacion}
% Por qué es interesante este proyecto.
%
La motivación principal es el deseo de que el trabajo realizado sea útil a personas con dificultades especiales, desarrollando una aplicación que permita una comunicación más fluida a las personas con TEA, con el objetivo de mejorar sus relaciones personales y facilitar el contacto con los demás. \\

Al relacionar usuarios con perfil administrador, con usuarios con TEA, el administrador puede ayudar en la configuración de las opciones personalizadas.\\

Además de que este proyecto sirva para ayudar a otras personas, parte de la motivación personal, es también entender mejor en qué consisten las dificultades de las personas con TEA y de las personas con las que se relacionan, a la hora de comunicarse.\\

Desde el punto de vista del aprendizaje, ha sido muy interesante poner en práctica lo aprendido en el ciclo, ampliar conocimientos en el ámbito de Java con Android Studio, el desarrollo para móvil y las conexiones con bases de datos.\\

Desde el punto de vista técnico y funcional, era un reto conseguir estructurar la aplicación de forma que el usuario pudiera utilizar pictogramas de categorías distintas, de la forma más cómoda posible, con un acceso más fácil a los pictogramas de las distintas categorías, que el que ofrecen aplicaciones similares ya existentes.\\

\newpage
\subsection{Diferencias con otras Apps}
\label{sec:Diferencias con otras Apps}
% Hasta donde se estudia y qué se deja fuera.
Hoy en día, existen varias aplicaciones dirigidas a este tipo de comunicación, disponibles en Play Store, entre las más descargadas: PictoTEA, DictaPicto o Picto One.\\\\
PictorSale aporta como novedad respecto a otras aplicaciones, las siguientes funcionalidades:\\
\begin{enumerate}
	\item Permite dos perfiles: 
	\begin{itemize}
		\item Usuario con acceso al traductor.
		\item Administrador con acceso adicional, a grabar y visualizar vídeos y a fotografiar y cargar nuevos pictogramas.
	\end{itemize}
	\item Permite al usuario utilizar pictogramas de categorías distintas, de forma que puede combinarlos como desee, sin estar constreñido a lo que contiene cada categoría.
	\item Grabación y visualización de vídeos: la finalidad es que ante fobias a espacios concretos,
	se pueda subir a la app un vídeo, en el que aparezca la persona en dicho espacio
	disfrutando, para poder enseñárselo cuando se repita la fobia.
	\item Posibilidad de fotografiar y subir a la app pictogramas nuevos, por ejemplo aquellos que el usuario utiliza en clase.
	\item Traducción a texto del significado del pictograma.
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Objetivos}
\label{sec:objetivo}
% Objetivos que se pretendían alcanzar con el proyecto.
% Luego se contrastará con lo realmente conseguido en las conclusiones.
Los objetivos principales han sido:
\begin{enumerate}
	\item Desarrollar una aplicación para ayudar a mejorar la comunicación de personas con comunicación no verbal, que ofrezca al usuario un catálogo de pictogramas de ARASAAC y los traduzca a texto, según los vaya pulsando, pudiendo construir frases sencillas, borrarlas y escribir de nuevo cuantas veces desee.
	\item Ofrecer varias categorías diferenciadas de pictogramas: Acciones, Aseo, Comida, Salud, Sensaciones y Mis Pictogramas, permitiendo seleccionar cualquiera de ellos y combinarlos, sin tener que salir de la pantalla del Traductor, ni pulsar atrás.
	\item Dos perfiles de usuario: 
	\begin{itemize}
		\item Usuario: perfil para el usuario con TEA, que da acceso a la ventana Traductor, donde aparecen las diferentes categorías con sus pictogramas correspondientes y al pulsarlos, aparece texto.
		\item Administrador: perfil para el usuario perteneciente al entorno con TEA, que da acceso al Traductor, a grabar un vídeo y verlo y a fotografiar nuevos pictogramas y añadirlos a la categoría Mis Pictogramas.
	\end{itemize}
	\item Creación de la base de datos y su comunicación con la aplicación.
	\item Lograr la comunicación entre la aplicación y el dispositivo del usuario: acceso a la cámara, guardar las fotografías y vídeos en el dispositivo.
	\item Aprender los fundamentos del desarrollo de una aplicación con Android Studio.
	\item Aplicar y ampliar lo aprendido sobre el lenguaje Java.
\end{enumerate}

Los objetivos secundarios:
\begin{enumerate}
	\item Mostrar los pictogramas fotografiados en una de las categorías.
	\item Grabar y visualizar vídeos.
\end{enumerate}

\newpage
